\documentclass[11pt]{beamer}
\usepackage{latex-tutorium}

\title{\LaTeX-Tutorium I}
\begin{document}
\titlepage

\begin{frame}{Vorbereitung}
  \begin{enumerate}
    \item USB-Stick wird rumgegeben!
    \item Verzeichnis \filepath{latex-tutorium} auf dem Stick auf den Computer kopieren
    \item Verzeichnis \filepath{latex-tutorium/texlive} nach \filepath{C:\textbackslash} \emph{verschieben}
    \item TeXWorks öffnen und in TeXWorks die Datei \filepath{latex-tutorium/test/test.tex} öffnen
    \item{} [Strg+T] drücken, um \filepath{test.tex} zu kompilieren
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Gliederung}
  \tableofcontents
\end{frame}

\section{Einführung}

\subsection{Was ist \LaTeX?}

\begin{frame}{Was ist \LaTeX?}
  Was ist \LaTeX?
  \begin{itemize}
    \item Textsatzsystem basierend auf \TeX, einer Programmiersprache speziell für den Textsatz
    \item \TeX ist extrem flexibel, aber aufwendig zu lernen und zu programmieren
    \item Makropakete wie \LaTeX{} oder Con\TeX{}t vereinfachen Bedienung
    \item Word ist ein sog. \acronym{WYSIWYG}{What You See Is What You Get}-Editor
    \item \LaTeX-Herangehensweise kann im Gegenzug mit \acronym{WYSIWYM}{What You See Is What You Mean} bezeichnet werden
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Word vs. \LaTeX}

\begin{frame}{Vorteile von Word und verwandten Programmen}
  Vorteile von Word:
  \begin{itemize}
    \item Man sieht das fertige Dokument direkt vor sich
    \item Man muss keine Befehle wissen oder nachschlagen
    \item Es ist einfacher, das Aussehen des Dokuments zu verändern
  \end{itemize}
  Vorteile von \LaTeX:
  \begin{itemize}
    \item Quelldateien können mit jedem \emph{Texteditor} bearbeitet werden
    \item Konzentration auf die \emph{Struktur} des Dokuments, weniger auf das Layout
    \item Schriftgrößen, Randmargen, Zeilenabstände etc.\ sind standardmäßig so eingestellt, dass guter Textsatz herauskommt
    \item Layout, Schriften, Tabellen, etc.\ sind konsistent über das gesamte Dokument
    \item Einfaches Setzen von mathematischen Gleichungen
    \item Programmatisches Generieren von Grafiken möglich
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Dokumentation}
\begin{frame}{Dokumentation}
  \begin{itemize}
    \item \LaTeX{} ist sehr ausführlich dokumentiert\ldots \pause
    \item \ldots aber nicht immer an derselben Stelle
    \item Erste Anlaufstelle sollte das englische \href{https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX}{Wikibook} sein
    \item Jedes Paket bringt eigene Dokumentation mit sich (üblicherweise in \filepath{<texmf>/doc/latex/<paket>/<paket>.pdf})
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Was braucht man?}
\begin{frame}{Benötigte Software}
  \begin{itemize}
    \item \LaTeX-Distribution (Mik\TeX, \TeX{}Live, Mac\TeX, Xe\TeX \ldots)
    \item Ein vernünftiger Texteditor (z.\, B. Notepad++) oder ein auf \LaTeX{} zugeschnittener Editor (z.\, \ B. \TeX{}Works)
    \item Einen PDF-Betrachter (Acrobat Reader, Foxit Reader, Sumatra \ldots)
  \end{itemize}
\end{frame}

\section{Hello, World!}

\begin{frame}{Arbeitsweise mit \LaTeX}
  \begin{enumerate}
    \item Textdatei mit der Endung \filepath{.tex} erzeugen
    \item Dokument mit dem Befehl \filepath{lualatex} kompilieren (ggf.\ mehrmals)
    \item Ggf.\ Indizes, Inhalts- und Literaturverzeichnis erzeugen (mittels \filepath{makeindex.exe} bzw.\ \filepath{bibtex.exe})
    \item Erzeugte PDF-Datei anschauen
    \item Zurück zu Schritt 1
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Praktischer Teil}
  Einige Hinweise:
  \begin{itemize}
    \item Nicht verzweifeln bei Fehlermeldungen, fragen!
    \item Groß- und Kleinschreibung beachten
    \item Einrückung ist egal
    \item Reihenfolge (z.\, B.\ beim Import von Paketen) ist \emph{nicht} egal
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{\TeX{}Works öffnen}
  \includegraphics[width=\textwidth, keepaspectratio]{bilder/texworks-empty}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Hello, World!}
  Bitte eingeben und unter \filepath{<latex-tutorium>/hello-world/hello-world.tex} speichern:
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \includegraphics[width=\textwidth, keepaspectratio]{bilder/texworks-helloworld}
    \end{column}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      \begin{latexcode}
        % hello-world.tex
        \documentclass{article}

        \begin{document}
          Hello, World!
        \end{document}
      \end{latexcode}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Ergebnis}
  \includegraphics[width=\textwidth]{bilder/texworks-finished}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Aller Anfang ist schwer}
  \begin{latexcode}
    % hello-world.tex       % Kommentar
    \documentclass{article} % Befehl mit Argument

    \begin{document}        % Beginn der "document"-Umgebung
      Hello, World!         % Inhalt einer Umgebung
    \end{document}          % Ende der "document"-Umgebing
  \end{latexcode}
\end{frame}

\subsection{Dokumenttyp}
\begin{frame}{Dokumenttypen}
  \begin{columns}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      Standardtypen:
      \begin{itemize}
        \item article
        \item book
        \item report
        \item letter
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{.5\textwidth}
      KOMAScript-Typen:
      \begin{itemize}
        \item scrartcl
        \item scrbook
        \item scrreprt
        \item scrlettr/scrlttr2
      \end{itemize}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\subsection{Befehle}
\begin{frame}[fragile]{Befehle}
  \begin{itemize}
    \item Werden immer durch einen Backslash (\textbackslash) eingeleitet
    \item Können optionale und notwendige \emph{Argumente} enthalten
    \item Wenn auf einen Befehl sofort Text folgen soll, muss der Befehl durch eine leere Argumentkette (\texttt{\{\}}) vom darauffolgenden Text abgegrenzt werden
  \end{itemize}
  \pause
  \begin{latexcode}
    % hello-world.tex
    \documentclass{article}

    \begin{document}
    Hello, \LaTeX{}-world!
    \end{document}
  \end{latexcode}
\end{frame}

\subsection{Kommentare}
\begin{frame}[fragile]{Kommentare}
  \begin{itemize}
    \item Werden durch ein vorangestelltes Prozentzeichen (\texttt{\%}) eingeleitet
    \item Werden von \LaTeX{} ignoriert
  \end{itemize}
  \pause
  \begin{latexcode}
    % hello-world.tex
    % Ich bin ein Kommentar.
    \documentclass{article}

    \begin{document}
    Hello, \LaTeX{}-world!
    \end{document}
  \end{latexcode}
\end{frame}

\subsection{Sonderzeichen}

\begin{frame}[fragile]{Sonderzeichen}
  \begin{itemize}
    \item Eine Anzahl von Zeichen werden von \LaTeX{} als Steuerzeichen benutzt und können nur über Umwege eingegeben werden:

      \texttt{\# \$ \% \textasciicircum{} \& \_ \{ \} \~{} \textbackslash}

    \item Um sie einzugeben, müssen folgende Zeichenfolgen benutzt werden:

      \cmd{\#} \cmd{\$} \cmd{\%} \cmd{textasciicircum\{\}} \cmd{\&} \cmd{\_} \cmd{\{} \cmd{\}} \cmd{\~{}\{\}} \cmd{textbackslash}
  \end{itemize}
  \pause
  \begin{latexcode}
    % hello-world.tex
    % Ich bin ein Kommentar.
    \documentclass{article}

    \begin{document}
    Hello, \LaTeX{}-world\~{}!
    \end{document}
  \end{latexcode}
\end{frame}

\subsection{Pakete}

\begin{frame}[fragile]{Pakete}
  \begin{itemize}
    \item Neue Funktionalitäten wird in \LaTeX{} durch \emph{Pakete} bereitgestellt
    \item Diese werden über \cmd{usepackage\{paketname\}} eingebunden
    \item Viele Pakete haben Optionen, die man einstellen kann
  \end{itemize}
  \pause
  \begin{latexcode}
    % hello-world.tex
    \documentclass{article}
    \usepackage{color}

    \begin{document}
    \textcolor{red}{Hello}, \LaTeX{}-world\~{}!
    \end{document}
  \end{latexcode}
\end{frame}

\section{Aufbau eines \LaTeX-Dokuments}

\subsection{Überschriften und Absätze}

\begin{frame}{Überschriften}
  \begin{itemize}
    \item \LaTeX{} kennt folgende Hierarchie von Überschriften:
    \item \begin{itemize}
        \item \cmd{part\{<title>\}}
        \item \cmd{chapter\{<title>\}}
        \item \cmd{section\{<title>\}}
        \item \cmd{subsection\{<title>\}}
        \item \cmd{subsubsection\{<title>\}}
        \item \cmd{paragraph\{<title>\}}
        \item \cmd{subparagraph\{<title>\}}
      \end{itemize}
    \item Werden zur Erzeugung des Inhaltsverzeichnisses herangezogen
    \item Für unnumerierte Überschriften: z.B.\ \cmd{section*\{<title>\}}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Überschriften – Beispiel}
  \begin{latexcode}
    % hello-world.tex
    \documentclass{article}
    \usepackage{color}

    \begin{document}
    \tableofcontents

    \section{Hello...}
    \textcolor{red}{Hello}, \LaTeX{}-world\~{}!

    \section{...World!}
    Hello back!
    \end{document}
  \end{latexcode}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Inhaltsverzeichnis}
  \begin{itemize}
    \item Inhaltsverzeichnis kann mit \cmd{tableofcontents} erzeugt werden
    \item \LaTeX{} muss danach \emph{zweimal} ausgeführt werden
    \item Besser mit \filepath{LaTeXmk}, das sich darum selbst kümmert
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Absätze und Leerzeichen}
  \begin{itemize}
    \item Mehrere Leerzeichen hintereinander werden zu einem einzigen vereinigt
    \item Absätze werden durch Freilassen einer Zeile erzeugt
    \item Wenn keine Leerzeile da ist, wird der Zeilenumbruch ignoriert
    \item Manuelle Zeilenumbrüche können mit \cmd{\textbackslash} erzeugt werden
  \end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile]{Absätze und Leerzeichen – Beispiel}
  \begin{latexcode}
    % hello-world.tex
    \documentclass{article}
    \usepackage{color}

    \begin{document}
    \tableofcontents

    \section{Hello...}
    % ...
    \section{...World!}
    % ...
    \subsection{Lorem Ipsum}
    % Hier bitte Text aus
    % <latex-tutorium>/lorem-ipsum.txt einfügen
    \end{document}
  \end{latexcode}
\end{frame}
\end{document}
